<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Semánticas</title>
    <description>Letras y delirios posthumanos</description>
    <link></link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <author>
      <name>mrleon</name>
      <email>hola@mrleon.space</email>
      <uri>https://mrleon.space</uri>
    </author>
    
      <item>
        <title>Doolittle: la inconformidad y el ímpetu</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://rolandoradio.files.wordpress.com/2019/04/pixies-doolittle-h.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La adolescencia es un momento extraño. A momentos tan confusa y difícil, a momentos mágica e idílica, y la mayor parte del tiempo un infierno que parece no tener salida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estoy consciente que mi adolescencia, en términos generales, fue promedio: con sufrimientos y logros muy normales, nada extraordinario, con “malas” y “buenas” amistades, amores eternos más efímeros que nada y ese tipo de cosas. Esta retrospectiva en absoluto descalifica las diversas experiencias que tuve, desde el primer churro de mota que probé hasta el ser perseguido por un sujeto que me apuntaba con un arma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo cierto es que ahora, en la víspera de llegar a la edad de nuestro señor Jesús, puedo decir que mi adolescencia fue un grito impetuoso que buscaba salir por cada poro de mi piel, rabioso e incontrolable, sin coherencia y sin rumbo. Y miro satisfecho que sigo con vida, a punto de cumplir una edad a la que nunca esperé llegar ni por error. Y entonces vienen a mi mente diversos momentos que ahora veo como hechos acumulados y que definieron quién soy hasta ahora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por todo esto puedo asegurar que hay un disco tan paralelo a mi adolescencia que se ha vuelto una obra capaz de definirme en aquellos tempranos acostones con las novias de la prepa o las peleas campales entre estudiantes y porros de las que muchas veces fui parte. Me refiero al &lt;em&gt;Doolittle&lt;/em&gt; de Pixies. Pero para llegar a este disco es necesario reconocer que como muchos otros mi acercamiento a Pixies fue por “Where is my mind?” en &lt;em&gt;Fight Club&lt;/em&gt; y esa épica escena de Marla y el narrador tomados de la mano mientras todo se va al carajo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para un chico preparatoriano como yo, “Where is my Mind?” se convirtió al instante en un himno, en un canto de guerra que era proclamado en fiestas precarias donde las “aguas locas” corrían sin fin. Y fue en una de esas fiestas donde sonó “Wave of mutilation” y el inevitable slam se formó, las patadas y los golpes se acumulaban en una turba de hormonas y violencia. ¿Pero qué demonios era aquello que estaba bailando?, me preguntaba, dado que no lo conocía en absoluto. Aunque no tardé en saberlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por aquellos años, un compañero de clases, considerablemente mayor a todos los de nuestro grupo, me invitó a unirme a su banda de rock. Él notaba mi entusiasmo por la música y consideró que sería buena idea que les ayudara tocando el bajo eléctrico; desde luego yo no sabía tocar un instrumento salvo en mi imaginación, pero no lo dudé ni un minuto y me sumé, así que como toda banda de rock de preparatoria los &lt;em&gt;covers&lt;/em&gt; eran el inicio obligado. Una vez acepté, me entregó al siguiente día un disco con las canciones que debía aprender para el primer ensayo, además de prestarme su bajo eléctrico y las tablaturas de las canciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“¿Qué demonios había aceptado?”, me pregunté varias veces mientras cargaba el pesado instrumento rumbo a mi casa. Por aquellos tiempos los discman eran el gadget urbano obligado de la juventud, así que me dispuse a escuchar el disco que Christian, mi compañero de clases y ahora compañero de banda, me había entregado. ¡Y vaya sorpresa, la primera canción fue “Wave of mutilation” de Pixies!, y logró transmitirme toda esa energía que había sentido cuando la escuché por vez primera. Escuché varias veces ese &lt;em&gt;track&lt;/em&gt; sin si quiera preocuparme por las canciones que seguirían.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La historia de la banda de rock fue, como muchas cosas de la juventud, vana y pasajera, pero lo verdaderamente importante de aquella experiencia fue que conocí mucha más música de la que hasta entonces había escuchado, y además pude relacionarme directamente con la música al aprender a tocar un instrumento como el bajo eléctrico, pero eso es otro tema. Lo importante aquí es Pixies y su disco &lt;em&gt;Doolittle&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El disco con canciones que covereabamos en la banda tenía una segunda canción que literalmente me voló los pensamientos, hablo de “Hey”, otra canción de Pixies, leía en el &lt;em&gt;track list&lt;/em&gt;. “Esos Pixies son muy buenos”, pensaba. En el primer ensayo que tuve con la banda todo había salido según las expectativas de Christian, yo era un caos y en general apestábamos, pero él estaba convencido de que el ensayo constante me haría mejorar considerablemente, aún tenía confianza en mí y yo lo agradecía. Aquella tarde le pedí a Christian que me prestara el disco de donde había sacado las canciones de Pixies, y así sucedió, una ansiada copia pirata del disco &lt;em&gt;Doolittle&lt;/em&gt;, en cuya portada se apreciaba un borroso mono petrificado con números, estaba en mis manos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A penas llegué a mi casa aquella noche, hice un respaldo del disco en mi computadora, en aquellos momentos no tenía quemador de CDs, ya que era un lujo al que no tenía acceso, pero la copia digital valía la pena tenerla en mi ordenador respaldada. Estuve muchas horas escuchando el disco, buscando las letras en internet, con un google prehistórico y algunos de blogs que, principalmente en inglés, hablaban sobre la banda, sobre sus temas y sus motivos. Para mí era prácticamente imposible entender salvo los cognados que llegaba a reconocer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con el tiempo, los ensayos y sobre todo el interés que tuve por Pixies, aprendí que la música no solo se escucha, sino que se vive, se experimenta y se lleva hasta las últimas consecuencias. Es muy difícil decir con exactitud cuántos álbumes o películas han influido en mi vida. Pero con certeza los Pixies han formado parte de esos grupos imprescindibles que me han acompañado por años.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No sabría decir cuántas veces he escuchado &lt;em&gt;Doolittle&lt;/em&gt;, por 16 años. Hoy en día tengo mi copia en vinil y desde luego mantengo una copia digital para que pueda reproducirlo cuando quiera, y afortunadamente entendiendo sus letras, ¡hasta en karaokes he cantado a Pixies!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;elemento&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;instagram-media&quot; data-instgrm-captioned=&quot;&quot; data-instgrm-permalink=&quot;https://www.instagram.com/p/BclPa-DnONL/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; data-instgrm-version=&quot;12&quot; style=&quot; background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:540px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);&quot;&gt;&lt;div style=&quot;padding:16px;&quot;&gt; &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/BclPa-DnONL/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;div style=&quot; display: flex; flex-direction: row; align-items: center;&quot;&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding: 19% 0;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;&quot;&gt;&lt;svg width=&quot;50px&quot; height=&quot;50px&quot; viewBox=&quot;0 0 60 60&quot; version=&quot;1.1&quot; xmlns=&quot;https://www.w3.org/2000/svg&quot; xmlns:xlink=&quot;https://www.w3.org/1999/xlink&quot;&gt;&lt;g stroke=&quot;none&quot; stroke-width=&quot;1&quot; fill=&quot;none&quot; fill-rule=&quot;evenodd&quot;&gt;&lt;g transform=&quot;translate(-511.000000, -20.000000)&quot; fill=&quot;#000000&quot;&gt;&lt;g&gt;&lt;path d=&quot;M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding-top: 8px;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;&quot;&gt; Ver esta publicación en Instagram&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding: 12.5% 0;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;&quot;&gt;&lt;div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;margin-left: 8px;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;margin-left: auto;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt; &lt;p style=&quot; margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;&quot;&gt; &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/BclPa-DnONL/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Bowser Dj! #waveofmutilation Pixies Scratch 😍😍😍🎵🎵🎚&lt;/a&gt;&lt;/p&gt; &lt;p style=&quot; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;&quot;&gt;Una publicación compartida por &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/diosenfermo/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Kinky Afro&lt;/a&gt; (@diosenfermo) el &lt;time style=&quot; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;&quot; datetime=&quot;2017-12-12T00:24:01+00:00&quot;&gt;11 de Dic de 2017 a las 4:24 PST&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//www.instagram.com/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En 2019 el álbum cumplió 30 años (yo soy tan solo tres años mayor que él) y a pesar de tener ya sus tres décadas a cuestas, &lt;em&gt;Doolittle&lt;/em&gt; es un álbum que aún es fresco a mis oídos y novedoso en muchos sentidos, como aquellos días en que bailaba slam con “Wave of mutilation” o cuando tocaba en el bajo “Hey” o “La la Love You”. Aún hoy soy capaz de sentir esa energía, esa inconformidad y extrañeza que exuda este disco y que me sigue apelando, invitando a cantar, a sonreir y a vivir.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;elemento&quot;&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://open.spotify.com/embed/album/6ymZBbRSmzAvoSGmwAFoxm&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;380&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowtransparency=&quot;true&quot; allow=&quot;encrypted-media&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 08 Jul 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>//doolittle.html/</link>
        <link href="/doolittle.html/"/>
        <guid isPermaLink="true">/doolittle.html/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Without You I'm Nothing</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i0.wp.com/www.bogartmagazine.mx/wp-content/uploads/2018/10/placebo-2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este contexto, justo en medio de una pandemia y de una situación de extrema complejidad existencial, me ha sido muy complicado mantener la cordura, sea por el aislamiento, sea por la desesperación de no poder estar para los seres que tanto amo y que me aman, sea por el miedo y la paranoia a todo lo que me rodea, sea por cualquier cosa. En un intento, escapista quizá, de recrear recuerdos de “tiempos mejores”, no menos difíciles pero sí más asimilados, me viene a la mente la portada de un disco de esos que “cambiaron mi vida”, el álbum &lt;em&gt;Without you I’m Nothing&lt;/em&gt; de Placebo fue para mí, en varios sentidos, una primera vez a muchas cosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es probablemente porque me descubro sentado en la mesa del comedor, tal como las personas de la portada, con los brazos apoyados el uno sobre el otro en la superficie, porque mi mirada está extraviada viendo a la nada, clavada en el color oscuro de la tabla que soporta mi cuerpo, y porque mi semblante desencajado es el espejo del desconcierto, la preocupación y el miedo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los años que han pasado desde la primera vez que tuve ese disco en mis manos se encargaron que poco a poco me olvidara o diera por superado el gusto que en mi adolescencia tuve por Placebo, por mi ignorancia y por mi soberbia de conocimientos musicales enterré en mi memoria una de las sensaciones vitales y más poderosas que he tenido en cuanto a música se refiere. Y es que este grupo, y este disco particularmente, son tan importantes en mi vida que a casi dos décadas de haberlos conocido he replicado casi con perfección, no una, sino muchas veces el duelo y dolor que me transmitió el disco en su totalidad sin saberlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenía 13 años cuando escuché por primera vez la voz de Brian Molko. Para esos ayeres, años 2000 y 2001, si tus recursos eran limitados la música se conseguía con una particular lentitud, ya sea por una piratería naciente y revolucionada con la quema de cd’s, por la copia de cintas directo de la radio o de otras cintas, o por la muy lenta descarga de material en redes P2P como Ares, Emule, Limewire o Napster; así, los potenciales melómanos jodidos estábamos sometidos a disfrutar todo el contenido de las producciones en cuanto llegaban a nuestras manos, a atascarnos de ellas hasta que arribara un nuevo material.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hasta la secundaría, mi vagaje musical era muy clásico, en casa crecí escuchando una singular mezcla de grupos como Led Zeppelin, Creedence Clearwater Revival, Pink Floyd, Janis Joplin, entre muchos otros, y música de José Alfredo Jiménez, Lola Beltrán, Joan Sebastian, Rocío Durcal, Timbiriche y Menudo. Tenía grabaciones en cinta de las Spice Girls, Michael Jackson, Nirvana, Bronco y Selena, y borré innumerables cassetes del Reader’s Digest buscando canciones en la radio de Control Machete, NIN, Molotov o Plastilina Mosh, la novedad pues.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La secundaria suele ser un sitio muy cruel, y no era la excepción para mi amigo Oswaldo, apodado “el Satánico”, quien se ganó dicho apodo por ser fan de Rammstein, sé que hoy esto no tiene sentido, pero para la época, en un sitio marginado y lleno de pobreza y precariedad económica, un grupo de metal industrial que canta en alemán ciertamente tiene algo de “satánico”. Oswaldo era hasta entonces la persona más perturbada que conocía, y es que éramos tan jóvenes para comprenderlo, pero el contexto que vivía no era sencillo y tampoco daba muchas opciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oswaldo y yo nos hicimos amigos porque no le hablábamos a nadie más en la secundaria, ya que ambos veníamos de otras escuelas de las que nos habían corrido. En ese entonces mis intereses estaban en el hip-hop y la cultura urbana que comenzaba a crecer en mi colonia. Por su parte, el “Satánico” tenía el sueño de crear una banda de rock inspirada en sus bandas favoritas: Marilyn Manson y Rammstein. Gran parte de nuestro tiempo libre la pasábamos hablando de música, y cuando podíamos escuchábamos discos en su casa, pues en su cuarto tenía reproductor de Cd’s. Fue entonces cuando Oswaldo me mostró “el nuevo” material que le había recomendado un vendedor discos en el tianguis, se trataba del &lt;em&gt;Without You I’m Nothing&lt;/em&gt; de un grupo llamado Placebo, ¿ok!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recuerdo que juzgué el álbum solo por la portada, pues creí que se trataba quizá de un disco aburrido, tenía en mi mano la caja con una pésima impresión del arte del disco que mostraba a dos mujeres vestidas de negro pensativas y tristes, recargadas sobre una mesa con un brazo encima del otro, era pues una imagen deprimente, y la contraportada no se quedaba nada atrás. Sin embargo no me dejé convencer por esa idea y esperaría a escuchar cada &lt;em&gt;track&lt;/em&gt; para al menos emitir una opinión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Pure Morning” sonó por primera vez en mis oídos con ese particular riff repetitivo y desgarrador, una batería monótona y simple pero poderosa y una voz tan hermosa como la de un ser divino, fría e inhumana pero llena de vitalidad. Era algo distinto quizá a lo que estábamos acostumbrados a escuchar, tan diferente al Limp Bizkit, Korn o los Red Hot que habíamos explorado en tardes anteriores. Y así se sucedió una canción a la otra, yo estaba sentado junto al estéreo, aún con la caja del cd en mis manos, tratando de recordar los pocos conocimientos de inglés que hasta el momento tenía para intentar de traducir los nombres de las canciones y saber si lo que me hacían sentir se correspondía al menos un poco con lo que significaban. Oswaldo, como de costrumbre, estaba acostado en su cama en silencio, siguiendo el ritmo de vez en cuando con un pie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y es que esa extraña sintonía que guardaba cada &lt;em&gt;track&lt;/em&gt; del álbum le hacía cobrar un significado homogéneo a todo (aunque en ese entonces no lo sabía): a nuestra rutina, nuestra situación familiar, nuestros dolores, nuestra realidad; al menos yo sentí que Placebo era un grupo que hablaba conmigo en temas que tal vez no había explorado mucho, como la tristeza, la idea de la soledad, la idea de la ausencia. Canciones como el homónimo del disco, “Without You I’m Nothing” o “The Crawl” apelaban a un sentimiento que no razonaría hasta meses después, pero que para ese yo adolescente que estaba por conocer el dolor, la pérdida y la incertidumbre, eran como la calma antes de la tormenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy, diecinueve años después, justo en medio de la pandemia, en una situación desesperada por la salud de un ser que amo, me hayo con los brazos uno encima del otro, recargado en la mesa, con la mirada perdida, esperando una llamada. Y recuerdo el disco &lt;em&gt;Without You I’m Nothing&lt;/em&gt;, y todo cobra sentido. Una vez más sus canciones suenan, ahora en mi computadora, y además tengo la consciencia de lo que dicen…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El sillón aún está vacío esperando un regreso.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;elemento&quot;&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://open.spotify.com/embed/album/2cDDG5rnwEgjNL8Q0cO9Zd&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;380&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowtransparency=&quot;true&quot; allow=&quot;encrypted-media&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 13 Jun 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>//without.html/</link>
        <link href="/without.html/"/>
        <guid isPermaLink="true">/without.html/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>¿Reescribir la historia?: apuntes sobre apocalipsis y decadentismo</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/historia.jpg&quot; alt=&quot;Juventud de Baco - W. A. Bouguereau&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Habrá quienes crean el viejo cuento de Francis Fukuyama, quien vaticinó —con una mirada muy aguda pero no ajena o distante a otras inferencias catastrofistas de su época (y por lo tanto afín a la paranoia que en los 80 se vivía)— el fin de la historia. El apunte que realiza en este célebre ensayo es claro y puntual: el neoliberalismo y sistema capitalista es el tope máximo por el que históricamente ha luchado el hombre a lo largo y ancho de su historicidad, pero cabe mencionar que al mismo tiempo es un “argumento coladera”, es decir que tiene muchas fugas que lo cuestionan y lo atraviesan sin necesariamente derribarlo, no frontalmente, por lo menos, puesto que no existe interés alguno en demostrar que Fukuyama estaba mal, o no existe el interés de argumentarlo en un largo aliento. ¿A quién le interesa hoy en día hacer una historia totalitaria, llegar a decir La Verdad sobre tal o cuál suceso o acontecimiento y plantear la neta más neta de un fenómeno específico?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fukuyama fue, tal vez, uno de los últimos historiadores comprometidos que llegaron a pensar la historia en términos de totalidad. Él no tiene la culpa, simplemente después de esta sentencia viral, pegajosa, exquisita, que se ha colado en nuestra fraseología de café (“el fin de la historia”, “el fin del arte”, “el fin de los relatos” y demás fines apocalípticos), a nadie le importó seguir diciendo realidades (pensemos en que la filosofía también pasó por este proceso después de la IIWM). Era evidente que un mundo de globalización y de información repleta de &lt;em&gt;spam&lt;/em&gt; y distracciones, traería consigo la caída de la visión positivista de la historia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando yo iba en la primaria, en los 90, podíamos definir sencillamente el término &lt;em&gt;Historia&lt;/em&gt;(con mayúsculas): “es la disciplina que se encarga del estudio del pasado para entender nuestro presente y visualizar el futuro”. Sin duda esta definición lograba encasillar el método cientificista que devino en la &lt;em&gt;decadencia&lt;/em&gt; que décadas atrás la ideología punk apuntó (“No hay futuro”) y que apenas poco más de una década después Fukuyama montó en el &lt;em&gt;stablishment&lt;/em&gt; cultural y social. La bonita definición que aborda planos diacrónicos y sincrónicos para proyectar una visión de lo venidero se desmembraba. Al clausurar la posibilidad de un &lt;em&gt;futuro&lt;/em&gt; (puesto que “no hay futuro” o “se acabó la historia”) se cuestionó profundamente la historicidad del hombre en sí. ¿Si nuestro presente no permite visualizar un futuro entonces no se ha entendido el pasado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dejemos de lado la última pregunta que puede o no contestar dentro de su ociosidad, pero enfoquémonos en un término que llama poderosamente mi atención: &lt;em&gt;decadencia&lt;/em&gt;. Podemos entender decadencia en un aspecto mocho y simplista como lo que define el &lt;a href=&quot;http://lema.rae.es/drae/srv/search?id=YSr5ipOBtDXX20VroXVw&quot;&gt;DRAE&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;(de &lt;em&gt;decadente&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;f. Declinación, menoscabo,
principio de debilidad o de ruina.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;f. En historia o en arte período en el que esto sucede”&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Charles Baudelaire en sus estudios sobre Edgar Allan Poe escribe: “…el sol que golpeaba todo con su luz blanca y derecha pronto inundará el occidente de colores variados. Y en los arabescos de este sol agonizante, algunos espíritus poéticos encontrarán delicias nuevas”. La luz es la civilización, la realidad, lo pleno, lo incuestionable que se desfragmentará o mutará o entrará en decadencia y dará paso a la catástrofe, llamémosle arte, historia, sociedad; pero impulsará, al mismo tiempo, nuevas formas de relación y de visión que serán el punto de inicio de algo nuevo. Baudelaire, en el fragmento anterior, escribe sobre la &lt;em&gt;decadencia&lt;/em&gt;. Tomémosla entonces como un periodo de destrucción y de nacimiento. Si aventuramos un poco más este sentido baudeleriano sobre la decadencia, podemos rastrearlo hasta la antigua Grecia, pasando por el medievo, en la figura de Dionisos, dios del vino, la fiesta y también de la naturaleza y el sacrificio que implica muerte, pero también resurrección (Véase el libro de Walter Otto, &lt;em&gt;Dionisios&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decadencia: muerte-resurreción, derrumbe-construcción, fin-inicio. La parte que Fukuyama ve, y con la que se queda, es con la versión del derrumbe, de la catástrofe, la visión del triunfo neoliberalista en la historia del hombre, un estadio total del que no hay una salida y que es por lo tanto incuestionable. Fukuyama, sin querer, o por lo menos no da a entender que lo hizo, cuestiona de raíz el fracaso del método positivista de la historia desde su nido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero no olvidemos que toda construcción de sentido o expresión es forzosamente lingüística, bajo el entendido de que hay un emisor que formula un mensaje y un receptor que lo decodifica. La creación de una Historia (con mayúsculas), aspiraba a la seguridad de hechos capaces de hacer entender nuestro presente y poder inferir sobre el futuro. La base de este algoritmo era el pasado y el mecanismo que  movía esta idea era el &lt;em&gt;progreso&lt;/em&gt;, la sucesión de estados que se van mejorando cada vez más y que se supera periódicamente. Esta es la idea progresista, que alcanzó un tope evidente (el triunfo neoliberalista) en la tesis de Fukuyama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El lunes 8 de abril del 2013, &lt;a href=&quot;http://es.wikipedia.org/wiki/Wikileaks&quot;&gt;Wikileaks&lt;/a&gt; libera una base de datos llamada &lt;a href=&quot;http://search.wikileaks.org/plusd/&quot;&gt;Cables Kissinger&lt;/a&gt;, que contienen cerca de 1 707 500 documentos privados que se emitieron entre 1973 y 1976 entre el secretario de estado del gobierno de EEUU, en el periodo señalado, y diversos actantes políticos y diplomáticos en el resto del mundo. Estos documentos son en extremo escandalosos, pues a raíz de ellos se ventiló información secreta de los distintos gobiernos que tuvieron relación con EEUU en este periodo, por ejemplo que el Rey Carlos de España era un soplón o que, en México, el expresidente López Portillo, además de soplón, era una persona poco preparada en los cargos ocupados, entre ellos el de hacienda, desempañados antes de su mandato. Así varios países han logrado entender diferentes aspectos de sus situaciones, a raíz de esta liberación masiva de datos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay que entender o dejar claras dos cosas: en primer lugar no hay que tomar la liberación de esta cantidad ingente de documentos como un hecho coyuntural y noticia que caducará en unos cuantos días o semanas, sino como una herramienta de reconstrucción para fortalecer trabajos de investigación históricos y discursivos en general; herramientas que nos permitan entender las diferentes aristas que a raíz de estos escritos pudieran salir y el contraste evidente con la oficialidad. Segundo, un replanteamiento de la historia (con minúscula) en sí, que sea una herramienta de cuestionamiento que evidencia el discurso formado por aquellos que se han encargado de forjar en letras de bronce la Historia de su país, de su realidad o de su visión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este trabajo que Wikileaks libera es en sí mismo una forma de abordaje para reentender y resignificar el quehacer histórico. Si la fórmula era “la Historia es la disciplina que se encarga del estudio del pasado para entender nuestro presente y visualizar el futuro”, podemos jugar un poco con esta concepción y pasar a articularla como “bajo el presupuesto de que el futuro quedó atrás (otro lema punk) estudiar ese futuro sirve para proyectar nuestro presente y entender el pasado”. La historia como género discursivo, capaz de crear, a partir de la devastación proclamada por Fukuyama, un nuevo paraje de posibilidades que negocien ese estado totalitario, mas no por ello incuestionable, que corresponde a la contemporaneidad que habitamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quizá haya que considerar a la decadencia como un principio apocalíptico de fin y comienzo, la luz baudeleriana que todo lo ilumina se desfragmenta y da paso a los matices, al caos, al derrumbe, pero al mismo tiempo al comienzo. Ser históricos no es estar bajo esa luz de una historia pétrea e inmutable, llena de hechos y verdades, sino es, desde un punto muy subjetivo, ser discurso y construirla junto a uno mismo, desde un punto no lineal sino relacional, que nos permita proclamar una deixis de sucesos que den un amplio abanico de posibilidades. Si el método esta jodido, hay que reinventarlo, ¿cómo lograr esto?, cada quién tendrá su manera, su forma y sobre todo su visión. Por último, no es prudente caer en posiciones ahistóricas o prohistóricas de una forma definitiva, insisto, es más interesante la relación que se puede estableces entre una y otra.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Aug 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>//reescribir-la-historia.html/</link>
        <link href="/reescribir-la-historia.html/"/>
        <guid isPermaLink="true">/reescribir-la-historia.html/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Carl Sandburg: ¿una poética inexplorada?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/sandburg.png&quot; alt=&quot;Tránsito&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Lay me on an anvil, O God.&lt;br /&gt;
Beat me and hammer me into a crowbar&lt;br /&gt;
Let me pry loose old walls.&lt;br /&gt;
Let me lift and loosen old fundations&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;—Carl Sandburg “Prayers of steel”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para tener una aproximación a la poesía de Carl Sandburg haría falta cuestionar el escaso acercamiento que este autor ha tenido en México y en general a países de habla hispana. Esto se debe, principalmente, a que son nulos los trabajos que se han realizado en nuestro país para llevar al lector la obra de uno de los autores más representativos de la literatura estadunidense del siglo pasado. Con base en el trabajo de Sandburg, es necesario mencionar que se trata de un autor ecléctico, que no sólo tuvo expresión en la lírica, sino que además marcó una fecunda producción literaria en géneros como la novela, ensayo, historia, periodismo y la biografía, sin contar la música.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la cultura popular estadunidense, Sandburg juega un papel preponderante, ya que su trabajo estuvo enfocado en la producción de artefactos literarios-narrativos sumamente comprometidos con causas sociales (fue parte del Partido Socialista de America),&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; mismos que se enraizaron en la construcción socio-cultural de mediados del siglo XX en Estados Unidos, por ello su obra es tan representativa. Ejemplos de lo anterior se pueden ver enmarcados en su trabajo biográfico con &lt;em&gt;Abraham Lincoln: The Prairie Years&lt;/em&gt; (1926), &lt;em&gt;Steichen the Photographer&lt;/em&gt; (1929) o en poesía con su célebre &lt;em&gt;Chicago Poems&lt;/em&gt; (1916). Estos trabajos le han valido diferentes galardones y reconocimientos, entre los que se destacan dos premios Pulitzer, uno por &lt;em&gt;The war years&lt;/em&gt; (1939), segunda biografía de Abraham Lincoln realizada por Sandburg, y el segundo por &lt;em&gt;Complete poems&lt;/em&gt; (1950).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La poesía de Sandburg es urbana y próxima al desarrollo social de su contexto histórico, pues describe procesos sociales que acontecen en la cotidianidad de sus lectores y se apega más a la crítica social, a diferencia de otras poéticas contemporáneas encabezadas por el &lt;em&gt;modernism&lt;/em&gt;.&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Uno de los mayores contrastes puede apreciarse entre las poéticas de Ezra Pound y Sandburg, desde luego mi intención no es emitir un juicio sobre qué escritor es “mejor”, sino remarcar que la distinción de crítica que ambos dan es por medio de un lenguaje radicalmente distinto. La poética de Pound es poderosa en cuanto a imagen y el nivel de abstracción, propiedades que caracterizan sus intereses estéticos y lingüísticos enmarcados en una explosión discursiva muy particular;&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Sandburg utiliza un lenguaje próximo y reconocible a la sociedad en la que escribe. Al igual que Pound, refleja claramente sus intenciones estéticas e ideológicas, que a su vez son reforzadas por las obras satelitales a su poesía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llama mi atención un periodo específico de la poesía de Sandburg, donde escribió los llamados &lt;em&gt;War Poems&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; publicados en &lt;em&gt;Chicago Poems&lt;/em&gt; (1916).&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Cada título hace referencia explícita al desastre y terror que representó la Primera Guerra mundial ante los ojos de la sociedad norteamericana. Una guerra que fue una fractura total en el proyecto de Occidente para desembocar en la muerte, la masacre y el miedo. Estos poemas, además, serían incluidos en el libro más representativo de Sandburg, dejando en claro su postura y visión sobre los acontecimientos bélicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No cabe duda que Carl Sandburg es un escritor que ha pasado desapercibido para la academia y la crítica en Latinoamérica y España. Prueba de ello es el escaso trabajo que ha sido producido alrededor de su obra. Existen sólo dos publicaciones físicas en español que conozco de este autor, una es la &lt;em&gt;Antología de la poesía norteamericana&lt;/em&gt; (1959), editada por la UNAM y la segunda es la edición de la editorial independiente Letras Vivas que lleva por título &lt;em&gt;Antología de Carl Sandburg&lt;/em&gt; (2003). La traducción de ambas estuvo a cargo del poeta y académico Agustí Bartra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es insuficiente que ambas ediciones al español sean antologías, pues reflejan en extremo una visión sesgada y apenas introductoria de su extensa obra. En el caso de la edición de Letras Vivas se carece de un estudio introductorio sobre quién fue y qué hizo Carl Sandburg, aunque goza de otro material sumamente útil: un archivo fotográfico del autor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Explorar la obra de Carl Sandburg es toparse con una visión muy particular del mundo emitida desde el momento exacto de la transición de Occidente de Europa a América. Es leer un mensaje de alerta y al mismo tiempo es ver una radiografía de la sociedad que es impulsada por el progreso y el avance técnico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;☙&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;Socialist Party of America&lt;/em&gt; (SPA), un esfuerzo por conjuntar visiones plurales con orientación demócrata-socialista y que tuvo un gran impacto en las dos primeras décadas del siglo XX. Como dato que sirve para entender la obra de Sandburg, la SPA se opuso tajantemente a la interferencia de E.U. en la Primera Guerra Mundial, mismo hecho que daría como resultado una producción poética que se contraponía a ésta, los llamados &lt;em&gt;Poems Wars&lt;/em&gt; de los que hablaré más adelante. La SPA cambió de nombre a &lt;em&gt;Social Democrats, USA&lt;/em&gt; en los setentas. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Bajo el entendido del &lt;em&gt;modernism&lt;/em&gt; americano, específicamente literario, correlato, a grandes rasgos, de la vanguardia europea pues se desarrolla entre la década de los 20 y los 40. Ahora bien, me gustaría recordar que tanto la vertiente de Sandburg como la del &lt;em&gt;modernism&lt;/em&gt; están seriamente apoyadas en la poética de Walt Whittman, aspecto que percibe en la fuerte presencia de imágenes poéticas. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ejemplo tal es el movimiento imaginista, caracterizado por el uso del lenguaje para proyectar poéticamente imágenes. Es sin duda uno de los movimientos literarios que catapultó Pound en el desarrollo de sus trabajos posteriores. &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Poemas escritos entre 1914 y 1915 y publicados en sus primeros libros de poesía y que coinciden con la periodicidad de la Primera Guerra Mundial. &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;“Killers”, “Among the Red Guns”, “Iron”, “Murmurings in a Field Hospital”, “Statistics”, “Fight”, “Buttons”, “And They Obey”, “Jaws”, “Salvage”, “Wars”. &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 01 Aug 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>//carl-sandburg-poetica.html/</link>
        <link href="/carl-sandburg-poetica.html/"/>
        <guid isPermaLink="true">/carl-sandburg-poetica.html/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>¿De qué hablamos cuando hablamos de poesía?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/transito.jpg&quot; alt=&quot;Tránsito&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando Sergio García me pidió que escribiera un texto que explicara qué era para mí la poesía contemporánea, no puede evitar decirle “nadie sabe lo que es la poesía”. El día de hoy, en esta fiesta que se celebra a la poesía mantengo esa aseveración: NADIE SABE QUÉ ES LA POESÍA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recuerdo el cuento de Raymond Carver, poeta y narrador estadounidense, “De qué hablamos cuando hablamos de amor”, título por demás escandaloso y estimulante que te invita a leerlo sin un “pero” de por medio. A grandes rasgos, la narración sucede en una tarde de copas entre dos parejas que debaten sobre cómo y cuáles son las maneras de amar. El cuento deja entrever una cosa, todo mundo entiende lo que quiere por amor, puede ser por medio de la violencia, de la razón, de la búsqueda y de la huida. Como conclusión, Carver deja en claro una cosa, nadie sabe lo que es el amor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sírvame de ejemplo la conclusión de Carver para decir lo mismo de la poesía. Podemos marcharnos a nuestra casa, o ir a tomar una cerveza a un bar y en el fondo cada quien tendrá una idea de lo que es la poesía, y más aún, la poesía contemporánea. Porque es necesario señalar que ese adjetivo complica aún más las cosas, apelar a una palabra como “contemporáneo” subjetiviza nuestro problemático concepto de “poesía” ¿Qué es y bajo qué condiciones podemos asegurar que algo es contemporáneo? Podemos sin suda compartir el mismo espacio y el mismo tiempo y escuchar la poesía más recalcitrante y clásica que jamás haya sido leída y, al mismo tiempo, podemos escuchar propuestas de poesía que integren otros elementos, ya sea spokenword, performance, música y tecnología, programación HTML, etc., y serán perfectamente, todas, contemporáneas. Decir poesía contemporánea es también decir nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero no se trata de ser sentenciosos o amargados, se trata de problematizar cosas que suelen darse por hecho, cosas que me parecen peligrosas decir, por ejemplo qué es algo y qué no es ese algo. Y ahí es donde podríamos encasillar un concepto, porque en el discriminar qué es poesía y qué no, se ha materializado el oficio del crítico y del poeta, es común escuchar “fulanito hace buena poesía”, “menganito escribe poemas mediocres”, “el maestro, gran poeta”, etc., marcas de superioridad o inferioridad rodean el llamado quehacer poético, quiero decir, escritor poeta, quiero decir, escritor poeta cuasi semidios. Pero regresamos una vez más a mi pregunta inicial ¿de qué hablamos cuando hablamos de poesía?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La poesía es tal vez una de las prácticas culturales más arraigadas en la humanidad, una tradición milenaria, una estructura que a lo largo de eras ha cumplido funciones específicas en momentos específicos. Si recordamos un poco, en la Grecia clásica, la poesía épica tenía una función no fantástica, tal como el día de hoy percibimos en las obras de Homero o las tragedias de Sófocles, sino que eran de carácter ritual y de enseñanza. La poesía épica hispánica, con los cantares de gesta medievales, como el de Mío Cid, eran entretenimiento y ejercicios de memoria de carácter narrativo. Durante los siglos de oro, la poesía era una herramienta política y teológica, una mala lectura de Góngora puede llevarnos a creer que el hombre escribió sus sonetos bajo el influjo romántico. No fue sino hasta el romanticismo en que la poesía pasó de tener una función politico-histórica a convertirse en puras visceras que se opondrían al proyecto de la Ilustración, y a partir de esta lectura visceral se ha releído toda la tradición de la poesía, sin contar la producción posterior. Qué va que después de la II Guerra Mundial, y tras el ocaso de las vanguardias artísticas, la poesía tan sólo heredo el uso del lenguaje como modo de extrañamiento y, en el sentido popular, la cursilería.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quiero esclarecer que nosotros, como productores de ideas en torno a la poesía y la creación de la misma, hemos sólo replicado el sentido romántico de la subjetividad por medio de la palabra, además de aumentar las posibilidades de condicionamiento de la escritura, de ahí que la poesía sea tan diversa pero al mismo tiempo tan igual, pues a pesar de agregar algunos toques de filosofía y algunos cuantos de ciencia en el fondo esa poesía es en sí misma una poesía impulsada por el motor romántico (ya desideologizado) y presiocista que tiene realmente como &lt;em&gt;leitmotiv&lt;/em&gt; la transmisión de los sentimientos y pesares que nos acongojan o que deseamos mostrar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mí, la poesía no está en escribir versos o en mostrar mi uso del lenguaje, sino en la forma relacional que tengo con las ideas y con el arte en general, con la música especialmente. La poesía, ya lo diría un ruso llamado Roman Jakobson, es una aplicación de la lengua, pero hay que agregar que esa aplicación de la lengua tiene una correlación estrecha con la visión del mundo y dialoga con otras aplicaciones de la lengua que no necesariamente son escritas u orales. Relación y creación estética a partir de nuestra propia óptica, ahí para mí está la poesía; su materialización en la estructura del poema o de un cuento o de una novela o de una pintura o de una película, es otra cosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿De qué hablamos cuando hablamos de poesía contemporánea? Yo digo, al igual que Carver lo dice del amor, de nada.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 27 Jul 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>//de-que-hablamos.html/</link>
        <link href="/de-que-hablamos.html/"/>
        <guid isPermaLink="true">/de-que-hablamos.html/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>En busca de la Arcadia perdida. Psicodelia y rock en el siglo XXI</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/psicodelia.jpg&quot; alt=&quot;Retrato&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;algunos-antecedentes-de-la-psicodelia&quot;&gt;Algunos antecedentes de la psicodelia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hablar de psicodelia&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; es referirse a uno de los movimientos más extremos contra el desarrollo positivista impulsado por el método científico y las normas de la cultura oficial del tercer cuarto del siglo XX, especialmente de la cultura estadounidense y británica&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, grandes animadores del pensamiento racional-progresista que encontró su germen en aquella Francia del siglo XVII de Descartes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una campaña que fomenta el desprestigio social ha intentado minar el desarrollo de los movimientos contraculturales desde el romanticismo hasta los últimos intentos de resistencia en el arte conceptual y la música, entre los que encontramos a los movimientos psicodélico y hippie de los 60 y 70, quienes son hoy una parodia barata o cliché social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, cabe resaltar que el movimiento psicodélico, que es el que me ocupa en este momento, ha tenido una suerte singular. La envergadura de la producción musical inició con exponentes como The Byrds, en su primer momento, y la fase brillante de The Beatles con «Revolver», grupos fundacionales que lograron crear una parcela sonora que podemos encontrar en las expresiones más minimalistas del ambient, el desarrollo ochentero del glam, el Idm y el postrock. Artistas de suma importancia (Syd Barret, Hendrix, John Lennon, Brian Eno, por mencionar algunos peces gordos) adoptaron el movimiento psicodélico por diversas razones entre las que destaco dos ejes: el espiritual y el tecnologíco, dos veredas que aparentemente no tendrían una gran relación, pero que sin lugar a dudas fueron determinantes para marcar definitivamente la música de la segunda mitad del siglo XX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primer eje, el espiritual, responde principalmente a la depresión social postbélica de la Segunda Guerra Mundial y al rechazo por la guerra de Vietnam; los movimientos artísticos anglosajones, en particular, se fundamentaron aparentemente en los excesos y el desinterés de una sociedad racional que había fracasado, sin embargo huelga repensar su postura ideológica ante el imperio neoliberal que se habría consolidado después de la Segunda Guerra Mundial. Entre los movimientos que brillan en la contracultura de los 50 y 60 tenemos a los beatniks&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; y el movimiento hippie, quienes fundamentan su poética en las de vanguardias europeas de finales del siglo XIX hasta bien entrados los años 40 del XX; por otro lado tenemos a John Coltrane y su música mística que influyó en The Byrds en el uso del drone. Estos fueron los principales antecesores del movimiento psicodélico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como parte de las premisas fundamentales vanguardistas y de la psicodelia se encuentra la adopción de nuevas formas de creencias, una búsqueda espiritual que parecía quedó clausurada en Occidente desde la Revolución Francesa y la sentencia nitzcheana&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (dos hechos antagónicos que lograron, en cierta medida, coincidir en el fondo del pensamiento occidental, la sublimación del ego humano), donde el desarrollo científico fue la vara con que se medían las cosas. Desde la primera protovanguardia del siglo XIX, los decadentistas franceses, el germen del exceso y la creación fueron espada y escudo del pensamiento contracultural. Una horda de escritores y artistas visuales (la mayoría, sino todos, parias de los cánones estéticos) que se ampararon en el uso de drogas, la creación onírica y una inclinación a la ideología y prácticas orientales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si bien me he detenido en los decadentistas franceses es porque, a mi consideración, coinciden con el movimiento psicodélico y en cómo éste tuvo repercusión en el desarrollo artístico posterior, como más adelante veremos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El segundo eje, el tecnológico, ha sido de vital importancia para la música, ya citaba anteriormente el &lt;em&gt;ambient&lt;/em&gt; que ha llegado hasta sus máximas expresiones con las producciones de Eno o Suicide, también encontramos la música creada por Richard David James (Aphex Twin) y diversas producciones provenientes de la experimentación con sintetizadores, iluminación y escenografía, que ha llegado a producir reacciones sinestésicas (gracias Syd Barret) y una gama muy amplia de géneros y tendencias que han estado presentes hasta nuestros días. Ritmos que no son del todo lejanos y que disfrutamos dionisiácamente las muchas de las veces.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La implementación de la tecnología ha favorecido en la exploración de terrenos para expandir la mente, crear escenarios y sonidos para producir supresión de los sentidos, para “dejarse llevar”, la iluminación, la creación de atmósferas en las cuales podemos acceder “al viaje”. Y por qué no, la tecnología aplicada a la creación de drogas que puedan facilitar el acceso a estados de mente,&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; aunque a veces sólo el contexto basta para psicoalterarte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-pensamiento-psicodélico-y-la-música&quot;&gt;El pensamiento psicodélico y la música&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como parte de las influencias en el pensamiento psicodélico, encontramos una gran referencialidad a las doctrinas espirituales de Oriente. Luis Racionero ha profundizado en este tema, el autor enumera tres fundamentos del pensamiento oriental que podemos encontrar en la psicodelia: 1) Experiencia unitaria, proveniente del hinduísmo; 2) cambio o metamorfosis, influencia del taoísmo; 3) cesación del tiempo, aportación del Zen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el primer fundamento, en resumen, se trata de la abolición del ego, la fusión con el mundo y el contexto; el segundo fundamento está basado en la inestabilidad o supresión ontológica, la mutación (pensamiento afín al presocrático Heráclito); por último, la cesación de tiempo, en palabras de Recionero es “el tiempo sin memoria”, un tiempo que no termina o no transcurre o simplemente no pasa. Si podemos migrar esta tesis a estados del arte anteriores a los movimientos psicodélicos encontraremos que estos principios han sido utilizados en mayor o menor medida por las vanguardias artísticas europeas (incluyendo el decadentismo francés).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la música encontramos que el rock psicodélico y los posteriores géneros derivados de éste (el trance, ambient, etc.) han seguido claramente estos tres fundamentos, aun después de la aparente desaparición del movimiento. En el fondo, la esencia psicodélica ha logrado una proyección que sorteó el tiempo, así como la influencia oriental que Racionero expone, la psicodelia logró permearse a través de sus fundamentos: se hizo una misma con su contexto musical (los géneros, grupos, etc.), lo que responde a una experiencia unitaria; el cambio o metamorfosis, la movilidad, volatilidad y mutabilidad que ha mostrado en el desarrollo de otros géneros/sonidos/experiencias; la cesación del tiempo en las sensaciones que por influencia de la música psicodélica perduran, el drone que ha logrado prevalecer en grupos de los años posteriores y que merodea en el ritmo onírico y la ensoñación (no necesariamente utópica), llegando a esa Arcadia del “paisaje sonoro”, sinestésico y cromático. Un paisaje compuesto por el saber oriental que ha expuesto Racionero y que es confirmado por la misma praxis psicodélica, un paisaje tiene cabida en un sólo lugar: la experiencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simon Rynolds, al igual que racionero ha llegado a coincidir en estos principios psicodélicos: “La psicodelia siempre se ha propuesto ayudar al oyente a deslizarse fuera de los límites del tiempo, el espacio, el yo y refugiarse en un sin-tiempo y sin-espacio-zen”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En conclusión para este apartado, los dos ejes que he propuesto (eje espiritual y tecnológico) devienen en la experiencia producida por los tres fundamentos propuestos por Luis Racionero (anteriormente enumerados) y su culminación en experiencias auditiva-sinestésicas con resultados como la supresión del tiempo y el espacio.&lt;sup id=&quot;fnref:6&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;por-qué-no-otra-vez-una-ola-psicodélica&quot;&gt;¿Por qué no otra vez una ola psicodélica?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como un fantasma, o una esencia, rondaba aquel ente psicodélico. A través de casi cuarenta años, desde que Jefferson Airplane, The Byrds y demás dejaron a un lado el género para mutar o desaparecer, no se había realizado, quizá, un proyecto que replanteara explícitamente el rock psicodélico, o por lo menos uno que habría logrado llamar mi atención tanto como para hacer este extenso artículo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Por qué me he propuesto crear esta verborrea que parece inconexa con las propuestas musicales contemporáneas? Encuentro dos casos particulares, a poco más de una década de haber comenzado el siglo XXI, y cuando tal vez se creía más que extinto el género psicodélico (&lt;em&gt;oldschool&lt;/em&gt; por llamarlo de alguna manera) surgen un par de propuestas que lograron desencajar o poner en cuestión este juicio; me refiero a Tame Impala y a The Black Angels, dos grupos en los que hay que poner especial énfasis por el desarrollo que han tenido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anteriormente mencionaba que la psicodelia ha pasado o ha mutado y se encontraba en gran parte de la producción musical post 70’s. El surgimiento de otros géneros, la experimentación y el sincretismo que se dio, parecía dar por clausurada esta época. Pero habría que ser un tanto más agudos. La psicodelia, después de haberse fusionado en muchas cosas y al mismo tiempo en nada, fue &lt;em&gt;in crescendo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grupos de postpunk como The fall, hicieron alarde de sus habilidades psicodélicas, pero aún en baja frecuencia, lo mismo pasa con The Flamming Lips, T-Rex (¡oh, Marc Bolan!), My Bloody Valentine, Velvet Underground y cierta fase de Sonic Youth. Cada vez pareciera hacerse más fuerte la presencia del rock psicodélico conforme se acercaba el siglo XXI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el ocaso del siglo XX y albores del nuevo milenio, surgen propuestas musicales que tendrían bien marcadas una tendencia psicodélica. Hablo de agrupaciones como Kyuss, Mowai, MGMT, Arctic Monkeys y The Mars Volta (entre otros).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, las agrupaciones como Tame Impala y The Black Angels pueden diferenciarse de las anteriores pues su música porta el estandarte que caracterizaba el rock psicodélico: la estridencia cromática, experiencia sinestésica, letras místicas (apegadas al rock cósmico que caracterizó parte de la psicodelia), la desaparición del todo, incluido el receptor de la música… tú. Con ello regresan no sólo a lo que pareciera la base de la psicodelia, sino que realizan un pastiche sonoro increíble con influencias del rock progresivo, el postrock, la música electrónica, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero lo que verdaderamente podría diferenciar a The Black Angels y Tame Impala de los otros que tienen una tendencia psicodélica, por ejemplo MGMT, es el espíritu &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt; que circunda en sus trabajos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La canción “Manipulation” de The Black Angels es una explosión cromática que evoca un caleidoscopio, la mente nada entre un mar de sensaciones. Sin embargo, y a diferencia de lo que se denomina una “hippiada”, esta canción hace recordar a grupos como The United States of América, ya que a pesar de la iridiscencia que puede aparentar, “Manipulation” es realmente una canción oscura, que evoca el hipnotismo y por qué no, la perdición: “And you can feel her madness/ you see right through her smile/ don’t you turn your back and/ you’ll soon figure out, so run on/ She’ll straighten you/ and she’s got you, got you”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El caso de Tame Impala es muy similar, en su disco &lt;em&gt;Lonerism&lt;/em&gt; (2012) tenemos parte de la canción “Apocalypse Dreams”: “I, am too terrified to try our best/ Just to let the wind fade in, and you can’t it guess/ Life obsessed/ Let us dance you wake up mystified”. Estas letras evocan aquel “viaje” con aires distópicos que caracterizó al movimiento psicodélico de finales de los 60, es decir antes de su “desaparición”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensar que el movimiento psicodélico puede renacer es tal vez un pensamiento ingenuo. Sí, se hace música de rock psicodélico; sí, se parecen las agrupaciones de aquella época dominada por el Pink Floyd de Barret, The Byrds y Jefferson Airplane; sí, podrían coincidir con los principios místicos que enuncia Racionero. Pero no es así, por lo menos no totalmente. Creo que en realidad, y con base en la tendencia estética que desprende cada una de estas dos propuestas, estamos ante el caso de dos propuestas &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:7&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:7&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, ¿pero en qué sentido?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin meternos en mayores problemas, evoco en primera instancia (basado en la teoría TrashDeLuxe de Eloy Fernández Porta en &lt;em&gt;Homosampler&lt;/em&gt;) la formula del &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt; desarrollada por Tomaso Labranca: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;intención – resultado = Trash&lt;/code&gt; (Fernández Porta, p. 254). Con Tame Impala y The Black Angels tenemos dos expresiones que son en apariencia “psicodélicas” y suenan como tal, sin embargo ni generacional ni conceptualmente lo son.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero se trata de ir un poco más allá. Fernández Porta menciona que “para el artista &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt; el pasado histórico no existe o es un referente nebuloso […] aborda los géneros y formas de la iconósfera contemporánea &lt;em&gt;como si fueran clásicos&lt;/em&gt;”, y esto se suma a la proyección subjetiva del artista, es decir su visión del mundo. En este sentido, y ya que estamos con el teórico afterpop por excelencia, tenemos que más allá de que existan grupos de rock psicodélico, estamos ante dos &lt;em&gt;britcollage&lt;/em&gt; de música y cultura psicodélica pero con una visión contemporánea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A diferencia de MGMT, de clara orientación irónica hacia la ideología de los 60’s del siglo pasado (tanto así que dicen ser pop psicodélico, una postura bastante &lt;em&gt;kitsch&lt;/em&gt;), Tame Impala y The Black Angels son dos grupos con una excelente propuesta musical, perfectamente contemporánea, que pasa por &lt;em&gt;vintage&lt;/em&gt;. Ignoro si ellos lo saben y nos intentan engañar o de verdad creen en ello, pero a veces la crítica musical, que suele ser confundida con reseña musical, inclusive por los mismos “críticos”&lt;sup id=&quot;fnref:8&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:8&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, da por hecho esto sin desmenuzar el por qué.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt; de los grupos que menciono es en sí un collage por la mezcla de elementos que intervienen: en primer lugar la estética, la estridencia de los colores, de los escenarios y los ambientes perfectamente emulados con un ingrediente muy especial: el juego de subjetividades que deviene en una lógica de afectos (la melancolía de un pasado que nunca vivimos es uno de ellos). Es pues la reelaboración de un discurso que se daba por concluido, un discurso de resistencia con toques vanguardistas que emigró hacía una isla en la India.&lt;sup id=&quot;fnref:9&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:9&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; La Arcadia se había perdido, quedó el mito que data su existencia y habría que llegar a él como fuera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;☙&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Si atendemos las siempre cuestionables definiciones del Diccionario de la Real Academia Española, encontramos que existe una gran paradoja entre el término psicodelia (sustantivo) y psicodélico (adjetivo), en gran medida la definición para “psicodelia” está orientada prejuiciosamente al definirla de la siguiente manera: “Tendencia surgida en la década de 1960, caracterizada por la excitación extrema de los sentidos, estimulados por drogas alucinógenas, música estridente, luces de colores cambiantes, etc.” [WTF], y para “psicodélico” se dice lo siguiente: “Perteneciente o relativo a la manifestación de elementos psíquicos que están ocultos, o a la estimulación intensa de potencias psíquicas”, mucho mejor, ¿no?, menos alejado de la realidad sin lugar a dudas. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Sin entrar en muchos detalles, este cambio del epicentro de occidente de Europa a Estados Unidos está fundamentado en el control del mercado y el poder económico. Tras la Segunda Guerra mundial, con Europa en ruinas, se produce este cambio. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Daniel Bell habla de “vanguardia fosilizada” que encarna en un nuevo orden (el capitalista de EE.UU.) los ideales de resistencia fundamentados en las vanguardias europeas pero en su versión Americana. En mi particular visión creo que no es aplicable al caso de la psicodelia, ya que ésta es por naturaleza ecléctica, fundamentada en el constante cambio, y bajo la cual mantengo que todas las manifestaciones vanguardistas, que no vanguardias europeas y derivados, están fundamentadas. &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;La mentada “muerte de dios”, donde el hombre no puede creer más en órdenes divinos, coincidente este hecho con la sublimación de los métodos científicos, esto para Nietzche. Hegel, quien dijo antes esta frase, se habría referido al proceso de cosificación de las deidades en el panteón romano. &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Sin embargo el uso de drogas psicodélicas son los derivados del ácido lisérgico (LSD), la mescalina (sustancia activa del peyote) y la psilocibina (sustancia activa de los hongos). &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:6&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Reynols hace referencia al “rave” como un momento clave para la experiencia psicodélica, haciendo una cita textual del concepto del teórico anarquista Hakim Bey: “Zona Temporalmente Autónima” (TAZ con sus siglas en inglés). &lt;a href=&quot;#fnref:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:7&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;Trash&lt;/em&gt; como fenómeno cultural, no como género proveniente del heavy o la acostumbrada mal interpretación de “porquería”. Eloy Fernández Porta lo explica a la perfección en su libro &lt;em&gt;Homosampler: tiempo y consumo en la Era Afterpop&lt;/em&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:7&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:8&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Rescato la idea de Pablo Schanton acerca de que la crítica musical debe ser en el fondo un convencimiento ideológico y un campo de batalla dialógica dónde problematizar el acontecer de la música y sobre todo de las ideas acerca de ésta. &lt;a href=&quot;#fnref:8&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:9&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Me refiero a la playa de Goa, donde el DJ-hippie, Goa Gill, realiza fiestas masivas psicodélicas. Esta playa un refugio a donde llegaron los hippies en la década de los 70’s. &lt;a href=&quot;#fnref:9&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 27 Jul 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>//arcadia-perdida.html/</link>
        <link href="/arcadia-perdida.html/"/>
        <guid isPermaLink="true">/arcadia-perdida.html/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Berrinches melómanos</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img.culturacolectiva.com/content/2016/12/drake.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hace un par de días salió publicado un &lt;a href=&quot;https://culturacolectiva.com/musica/la-cancion-mas-escuchada-en-spotify&quot;&gt;artículo&lt;/a&gt; que hablaba sobre el estado actual de las cosas en cuanto a las audiencias en Spotify. En esta nota el autor se queja amargamente de que la canción de “One Dance”, de Drake, sea el &lt;em&gt;track&lt;/em&gt; más escuchado de Spotify por encima de los grupos que él considera deberían tener ese lugar. ¡¿En serio?! Estaba leyendo la opinión de una persona caprichosa y &lt;em&gt;poser&lt;/em&gt; que se quejaba de que The Beatles no estaba en el puesto número uno al tiempo que se preguntaba, cito, “¿Por qué un rapero es más popular que legendarios grupos como Rolling Stones, The Police o The Beatles?”. ¡Por favor! Además se atrevía a cuestionar el gusto de las audiencias con cavilaciones trasnochadas sobre lo que es buena música y mala música, oraciones tipo: “Saber que ‘One Dance’ es la canción más escuchada en todo el mundo provoca una sensación de vacío existencial en las personas que aún consideran a la música arte”. Pensé entonces, “vaya, valiente opinión estúpida”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No conforme con ello el drama se continúa gestando al reprochar inconsolable a los “adolescentes millennials” (porque el autor imagina que se trata de jóvenes menores de 18 años sin siquiera tratar de informarse) su falta de memoria histórica y dependencia a internet, casi casi reprocha que la gente ya no vaya a truequear viniles al Chopo y por esa causa la cosificación digital pudrió sus neuronas. Un chiste todo el texto. En alguna otra parte este redactor dice que las personas “no quieren distinguirse de nadie y les importa un carajo la opción de escuchar canciones especiales”. ¿Distinguirse de qué o de quién y que alguien me explique qué chingaos es una “canción especial”, ¿es la que monigotes sabelotodo me dicen que debe ser, o aquella que está presente en momentos imborrables de tu vida, que fuese cual fuese siempre será recordada? No me imagino a ninguna persona en su sano juicio pensando “oh por dios, este es un momento especial debería poner en Spotify una rola de Zappa”, para nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El problema central de esta opinión es que apesta a un esnobismo malogrado. La visión recalcitrante de alta y la baja cultura, la deformada dicotomía de lo culto y lo vulgar se exuda en un texto que deja ver la ignorancia y desinformación de su autor, quien pareciera vive en una idea errónea de que los “legendarios” grupos nacieron en los pedestales que las élites culturales los mantienen y no se consolidaron después de una trayectoria, por ejemplo The Beatles, los “Drakes” de los 60’s, o el ruido de Einstürzende Neubauten, muy criticado en su momento. Aquí quien realmente no tiene memoria histórica es el autor, quien en su afán de sabio olvida que Sex Pistols realmente eran una mierda tocando y representaban la escoria de una sociedad en decadencia, aun así hoy tienen ese estatus de banda legendaria. No reclama que Led Zeppelin era una versión rock de la música de Blind Willie Johnson y el blues de los 40’s, y que sus éxitos son plagios descarados, pero aun así son una banda legendaria. Tampoco leo que recrimine que grupos como Nirvana se hayan convertido en un referente de moda global para sacar líneas de ropa y accesorios inspiradas en el &lt;em&gt;grunge&lt;/em&gt;. Una opinión plagada de errores tan tristes de ver en la crítica musical, como la supremacía de géneros musicales, de audiencias. La diferencia con el pasado es que no había Spotify, pues si hubiera existido “Hero”, de Mariah Carey, o “I’ll Make Love To You”, de Boyz II Man, hubiesen estado por encima de Pixies o de Nirvana, así son las cosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La falacia de por qué es un rapero y no un grupo de rock me da lástima. Tupac, Notorious B.I.G., Run DMC, Wu-Tang Clan, Onix, NWA, Nas, Jay-Z, A$AP (el movimiento), Kendrick Lamar, D’Angelo, A Tribe Called Quest, Beastie Boys, De La Soul, Drake y un muy largo etcétera (incluyendo literalmente a Kanye West, a quien por cierto odio pero de quien reconozco un aporte.) son rap. El autor debería dejar a un lado sus pensamientos clichés de rock y meterse en serio a la música para poder hablar de ella.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El único tema que me parece de especial atención (tocado muy superflua y laxamente por el mismo autor) es el monopolio de Spotify en el mundo digital y su aparato comercial. Tema que apetece para un post exclusivo, pues es harto complejo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Música mala, como arte malo, siempre va a existir, no estamos exentos de eso, porque ese fenómeno de música hiperdesechable no es de hoy ni exclusivo de la música, también lo vemos en la literatura, en las artes plásticas, en el teatro, etcétera. Al final pervive quien realmente tenga, por su trabajo, argumentos para pervivir, en este sentido me alegro informar que Peter la Anguila y LMFAO no volverán, al menos eso parece, no es el mismo caso de Bruno Mars, por ejemplo, o del propio Drake, quienes se han mantenido con cosas que se pueden considerar de calidad y que están muy bien hechas, y que paradójicamente, al menos en el caso de Mars, me recuerdan a un joven Al Green. El problema, según me transmite el texto de Cultura Colectiva, es un problema con el tiempo, y más exactamente con los nuevos artistas que por diversas cuestiones tienen un éxito masivo, lo cual efectivamente no es un motivo de que sea proporcional a la calidad, sin embargo tampoco es para rasgarse las vestiduras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas de las audiencias escuchan música por escucharla sin importar de quién se trate, solo tiene que gustarle y ya, y no podemos reclamar eso, así como muchas personas leen por leer o visitan museos por obligaciones académicas. Es claro que hay una mafia, es claro también que los servicios de &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt; contribuyen no solo a la sobreexposición de ciertos artistas, sino a la seguridad en la información de los usuarios de esos servicios. El abanico de posibilidades para realizar una crítica musical es amplio, pero seguir con argumentos papanatas de que la buena música es mi canon personal sería para estar molesto porque Nick Cave no es el artista más escuchado de Spotify (al menos en mi caso).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quizá mañana salgan nuevos grupos y varios de los que hoy están pasen a engrosar ese panteón romano del que tanto se echa en falta en el texto mencionado. La función que al menos veo necesaria para el crítico de música, en lugar de lloriquear porque ciertos artistas no le gustan, es entender el tiempo y las propuestas, ver más allá de lo evidente. Es diferente emitir un juicio pensado, correctamente argumentado, informado, consistente, para hablar de algo a solo vaciar una opinión caprichosa de un bato a quien no le gusta Drake o Justin Bieber, para eso está Twitter y Facebook. También aprovecho para exponer brevemente el caso contrario, cuando los nuevos críticos de música se deshacen en elogios hacia los proyectos, no todo es tan diáfano ni tan opaco, la gradación y el juicio sobre el comentario es importante, no debemos de perder de vista, como redactores, que el compromiso es entender lo que sucede, la crítica de música no debe estar exenta de pasión, pero también debe ser inteligente, no hueca y visceral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S.: Lo realmente lamentable es que la canción más escuchada de Spotify no sea &lt;em&gt;Work&lt;/em&gt;, de Rihanna y, vaya, Drake.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 22 Dec 2016 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>//berrinches-melomanos.html/</link>
        <link href="/berrinches-melomanos.html/"/>
        <guid isPermaLink="true">/berrinches-melomanos.html/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>La estética trash de Primus</title>
        <description>&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-{epigraph}&quot;&gt;No existe el deber de recordar, sólo tenemos el derecho al olvido.

-- Jean-Luc Godard
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vea el siguiente póster y envidie:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KxKAOYl.png&quot; alt=&quot;Primus Poster&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además de que la cartelera es increíble, podemos advertir en el póster tres elementos sin los cuales no se podría pensar a la &lt;em&gt;generación X&lt;/em&gt;: lo bizarro, el caos y lo grotesco. En suma serían tres categorías que operaron en el movimiento de contracultura de E.U. de los 90’s (especialmente en el inicio de la década) y que condensan &lt;em&gt;grosso modo&lt;/em&gt; un discurso: el &lt;em&gt;humor&lt;/em&gt;. Pero este humor no solo se encuentra en el ingenio del cartel, sino que además es encarnado por las bandas que participan en el evento que se promociona, especialmente en Primus, los &lt;em&gt;headliners&lt;/em&gt; del recital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomaré como referencia la división temporal del humor que Guilles Lipovetsky propone en su obra &lt;em&gt;La era del vacío&lt;/em&gt;, así pues encontramos que, en términos generales, el humor tiene tres periodicidades: &lt;em&gt;1&lt;/em&gt;) el periodo festivo del carnaval en la Edad Media, momento en que se invierten los estamentos sociales, este suceso era de estricto carácter ritual (detallado por M. Bajtín); &lt;em&gt;2&lt;/em&gt;) en el Renacimiento, hasta bien entrada la sociedad moderna, tenemos un refinamiento del humor, donde la risa y la parodia se sometieron a una domesticación acorde a la sociedad racional, y &lt;em&gt;3&lt;/em&gt;) el periodo banal del humor, donde este se muestra despolitizado y simplón. Esta categorización es idónea ya nos ayuda a lograr ubicar la estética &lt;em&gt;trahs&lt;/em&gt; que caracteriza a Primus. Me explico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como ya había dicho, Primus, al igual que Mr. Bungle y The Melvins, es un grupo que abandera lo grotesco, basta con escuchar las letras de sus canciones y echar un vistazo a sus videos, donde el &lt;em&gt;stop motion&lt;/em&gt; es uno de los recursos más explotados por la banda y que los hacen desentonar visiblemente en comparación con los videos de otras bandas alternativas contemporáneas como Nirvana, Pixies o The cure, cuyo aire más sublime dota a sus videoclips de una solemnidad más que acorde a la calidad de sus canciones, caso contrario a Primus, que muestran una estética inquietante, burda y hasta cierto punto &lt;em&gt;freak&lt;/em&gt;, congruente con sus temas musicales, que bien podrían ser perfectas para la celebración o motivo festivo, pero que en absoluto lo son. Un ejemplo lo tenemos en el video de “Mr. Krinle”, donde la personificación carnavalesca y la letra lúgubre es protagonizada por un cerdo humanoide que toca el chello en un aura más que tétrica.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/TOdo7dhvSwg&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;La estética &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt; de Primus se encuentra en este discurso de la parodia posmoderna (de acuerdo con Lipovetsky), la cuál busca realizar una crítica “desinteresada”, pero se diferencia en que es fuertemente contrastada con lo grotesco que emplea Primus tanto en sus videos y letras como en sus presentaciones en vivo, donde representan un mundo desajustado emitido a través de un discurso visual y sonoro. “Mr. Krinkle” es ejemplo perfecto pues una burda crítica burlona es potenciada por los elementos visuales del video. Así podemos escuchar cómo Les Claypool canta “Hey oh Mr. Krinkle have you heard the brand new sound/ It’s a cross between Jimi Hendrix/ Bocephus, Cher and James Brown/ It’s called Heavy Hometown/ New Wave, cold-filtered, low-calorie dry/ C’mon Mr. Krinkle tell me why” en una más que evidente ironía al mismo tiempo que un show circense es llevado a cabo en el fondo. La crítica es evidente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este caso no estamos ante la banalización que Lipovetsky enuncia con esmero en su obra, sino ante la desesperación que enuncia Camille De Toledo, una desesperación que llevaría a la risa desfachada pero que no es emitida junto al “chiste” (aspecto que Lipovetsky no considera). Los videos y canciones de Primus son el preludio de la risa, el escenario que marcaba el aburrimiento de la generación X. La risa o el suicidio vienen después. Ante un mundo que parecía haber colapsado, lejos habían quedado aquellos años de los hippies y la psicodelia, de la primavera del 68, de la resistencia a las guerras, de las razones por luchar. Ahora sólo quedaban aquellos que contemplaban el derrumbe de un orden creado por las generaciones predecesoras. ¿Qué quedaba por hacer? Reírse de la forma más bizarra posible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La risa de los vencidos, enuncia De Toledo, esa risa que sólo se pudo emitir porque era una generación derrotada sin haber luchado por algo. No es casual que grupos de la envergadura de Sonic Youth (con “Teenage riot”), Smashing Pumpkins (con “Siva”), Nirvana (en “Smell like teen spirit”), Pixies (con “Wave of mutilation”), Mr. Bungle (en “My ass is on fire”), Primus, y un largo etcétera, coincidan de forma tan tajante y hayan encontrado un escenario tan propicio para un público que tomaba el aburrimiento como principal medio de resistencia por una sola razón: el olvido. No se trata ya del humor “posmoderno”, sino de la risa por la risa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Regresemos a la imagen del póster que puse al principio, qué notas, qué de extraño puede parecer este cartel que muestra a ancianos y funcionarios públicos de Norteamérica (entre ellos los Clinton y Reagan). Por qué la anciana está vestida como una joven desenfrenada, por qué un hippie raquítico parece sostener en “amor y paz” sin esperanza, por qué esta “burla”. Es tal vez porque ellos habrían construido la sociedad fangosa donde Primus, Mr. Bungle y Melvis iban a tocar, y porque la burla solo ellos, esa generación antecesora, serían los únicos que la sentirían.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es por eso que la generación X no se burla, sino que busca ejercer un derecho, el derecho de olvidar, como dice el epígrafe del inicio, olvidar y desentenderse de los cambios sociales y situación que sus predecesores habían logrado, de carnavalizarlos, de no hacerse responsables de una nación que no formaron.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La estética &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt; de Primus radica en justamente el ciclo del humor que marcaba al principio: del humor de impacto banal a, una vez más, el carnavalezco, donde los estamentos son cambiados, y la crítica radical es representada por lo bizarro, la ironía y el sarcasmo, con el fin de olvidar, de abolir el tiempo pasado inmediato que causo, en ese entonces, el presente decadente y sin sentido. La abolición del tiempo, el olvido de la historia, es un ingrediente constitutivo del &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt;. Para el filósofo español Eloy Fernández Porta es prioritario considerar que “para el artista &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt; el pasado histórico no existe o es un referente nebuloso. Su perspectiva es presentista…” (&lt;em&gt;Homo Sampler&lt;/em&gt;). El tiempo sin tiempo, sin discurso, sin entusiasmo, sin diversión. &lt;em&gt;Mr Krinkle, tell me why?…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 17 Feb 2013 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>//estetica-thrash-primus.html/</link>
        <link href="/estetica-thrash-primus.html/"/>
        <guid isPermaLink="true">/estetica-thrash-primus.html/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>De las vestiduras desgarradas a la risa: o de por qué vale un carajo la premiación de Bryce</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/gh6Xz0P.jpg&quot; alt=&quot;Bryce Echenique&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Igual que chismes de lavadero, vemos las actuales polémicas literarias en torno a los premios que tiempo atrás gozaron de gran prestigio y que hoy no son más que una mera razón de dimes y diretes que recaen en un profundo ocio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El caso más reciente, el de Bryce Echenique y el premio FIL 2012 que evidencia un colapso que tiene lugar fuera del mero acto de plagio, denunciado por algunos intelectuales o expertos en el tema, sino que las raíces de toda esta parafernalia es la propia institución literaria en México.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tal parece que nadie le ha dicho a estos defensores de las buenas costumbres literarias, y a los plagiadores de tercera, que en realidad a nadie le importa un reverendo bledo si fulano o mengano gana por &lt;em&gt;X&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;Y&lt;/em&gt; circunstancia. Quienes se rasgan las vestiduras al sentir que es una ofensa otorgar un premio a alguien que ha incurrido anteriormente en prácticas plagiarias quizá tienen un horizonte demasiado chato del verdadero fondo. Un síntoma muy grave es quizá el desinterés sembrado en el público lector, sin embargo este desinterés está fundamentado en un hecho: la caducidad de la institución literaria. Hoy en día una beca o un premio son más que cuestionables, porque eso ya no es sinónimo de prestigio o calidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando la leche caduca apesta a rayos, está cortada y tiene un mal aspecto, así, como la leche caducada, se encuentra la institución literaria, con modelos que lejos de producir nuevas maneras de interacción con la sociedad o con el público lector, se ciñe a la estructura tradicional de la convocatoria tradicional con las reglas tradicionales, el resultado, por poner un ejemplo inmediato: Bryce Echenique es el premio FIL de Guadalajara 2012 porque el dictamen del jurado es inapelable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poco valió la protesta de numerosos críticos literarios y público lector, sin duda este revés dejó sentados y con un gran berrinche a todos aquellos que embravecidos protestaron por el nombramiento de Bryce como ganador de este premio en la FIL 2012. Pero qué hacer si ya bulleamos por Twiter y sabemos que en México que se puede pedir una pizza, un refresco y como postre un premio FIL a domicilio, ¿y luego?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No hay que culpar al beneficiado de esta situación (que se lleva un jugoso cheque, además de las mentadas de madre), ni al jurado cobarde (donde figuraba un actante acusado de plagio en el pasado), quienes a duras penas dan la cara por el dictamen, sino al tejido institucional que está en el trasfondo, personas o grupos que permiten este tipo de decisiones, y que se permiten igualmente cambiar la sede de la premiación con una sonrisa cínica, para esquivar la crítica de los inconformes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poco se puede esperar de esta institución literaria, pensemos, por ejemplo, en el sistema de becas a jóvenes creadores. En números reales, cuántos de estos artistas han realizado una verdadera labor creativa que repercuta en la consumación de su producto en la sociedad. Pocos, unos cuantos, se han comprometido realmente en ejercer su quehacer literario o artístico, pero por el contrario, las becas literarias son una fuente de subempleo; el joven creador goza de una beca por demás generosa para elaborar una obra que quién sabe dónde queda. Como paréntesis, o dato curioso, me sorprende la cantidad de apellidos, y apellidos compuestos, de personas del gremio literario que figuran en los resultados de estas becas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otra parte, el plagiario, en este caso llámese Bryce Echenique, Seatiel Alatriste, Jorge Volpi o cualquier otro que incurra en estos actos, debe ser consciente que no puede excusarse bajo el argumento de realizar prácticas estéticas como el &lt;em&gt;remake&lt;/em&gt;, la intervención o la apropiación de otras obras artísticas. Sin duda, los artistas que emprenden públicamente estos ejercicios literarios son indirectamente perjudicados por la imagen que dan aquellos sorprendidos con la masa entre las manos al argumentar torpemente que su plag… digo “obra” está basada en alguna de estas prácticas. Esto no sólo resalta el cinismo y la cobardía de estos autores, sino que proporciona una imagen que transmite falta de seriedad y compromiso en estas manifestaciones estéticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En mi opinión, la institución literaria debe refrescar su estructura, dar concesiones que puedan, por ejemplo, apelar la decisión del jurado (para los que están muy clavos en eso). El reto es ese, ¿cómo reformular esta institución caducada? Seguramente no son enchiladas, pero lo cierto es que más que quejarse y quedarnos viendo como chinos, es necesario actuar para, insisto, refrescar esta institución viciada. La FIL Guadalajara demostró algo, la crítica no basta, es necesario actuar, tal vez cambiar un poco el triángulo, tal vez darnos cuenta que la FIL y su premio pueden irse al infierno, porque la literatura no nace de los premios o becas, y eso es un alivio.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 20 Oct 2012 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>//de-las-vestiduras.html/</link>
        <link href="/de-las-vestiduras.html/"/>
        <guid isPermaLink="true">/de-las-vestiduras.html/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
